<cesDoc id="urd-w-commerce-industry-ih03.uco" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-commerce-industry-ih03.uco.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Sanat...</h.title>
<h.author>Kidwai</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1987</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ih03.uco</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page Rahnomae S牵ⵤ⵷潣浭牥散椭摮獵牴⵹桩㌰甮潣.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                  0(7) 1</p>

<p>                                  0بَاب َاوّل </p>

<p>                              0موجودہ صنعتی پالےسی</p>

<p>	ہندوستان مےں چھوٹی صنعتوں نے گزشتہ تےس سال مےں مےں زبردست ترقی کی 
#ہے اور اس کو دنےا 
کے سامنے بڑے فخر سے بطور مثال پےش کےا جا سکتا ہے جب ہمارے ملک کی آزادی 
#حاصل کی اس 
وقت صنعتی و معاشِی لحاظ سے ہندوستان نہاےت ہی پسماندہ اور کمزور تھا لےکن رفتہ 
#رفتہ اس صورتِحال 
مےں تبدےلی ہوئی اور آج ہم نہ صرف صِنعتی اعتبار سے بڑی حد تک خود کفےل ہےں 
#بلکہ ترقی پزےر ملکوں مےں سرِ
فہرست ہےں اور ترقی ےافتہ ممالک کی ضرورےات کا بڑا حصّہ پورا کر رہے ہےں ےہ قابل 
#ذکر پےش رفت اس بنا 
پر ہوتی کہ حکومتِ ہند نے شروع ہی سے اےک مثبت اور ہمدردانہ صنعتی پالےسی اپنائی 
اور چھوٹی صنعتوں کے قےامو ترجےح مےں ہر قسم کی دلچسپی دکھائی۔</p>

<p>	اس صنعتی پالےسی کا اظہار سرکاری اعلاقوں نےر پنچ سالہ منصوبوں مےں ہوتا رہا۔ 
#حکومت کا انداز 
فکر شروع سے ےہ ہی رہا کہ اتنے بڑے ملک کی  ہمہ جہتی رتق کے لئے چھوٹی 
#صنعتوں کو بڑھا وا دےنا
چاہتے کےونکہ ان ہی کہ ذرےعہ بے روزگاری اور اقتصادی پسماندگی کے پےچےدہ مدائل حل 
#کےئ
جاسکتے ہےں اس مشبت پالےسی کا آغاز ہندوستان کے پہلے وزےر اعظم پنڈت جواہر لعل 
#نہرو نے
1948ئ مےں کےا جب انھوں نے ملی جلی معشےت اور امداد باہمی کے اسول پر عوامی و 
#نجی صنعتی واتروں 
کو رتقی دےنے کا پروگرام ملک کے سامنے راھا اس کے بعد 1954ئ مےں پہلی دفعہ حکومت 
#نے اپنی 
صنعتی پالےسی مےں کھل کر چھوٹی صنعتوں کی اہمےت کا اعتراف کےا اور اس کی ترقی 
#کے لئے مختلف
پنج سالہ پروگراموں مےں بڑی بڑی رقمےں خرچ کےں۔ رفتہ رفتہ صنعتوں کا دائرہ 
#منظم اور طاقتور ہوتا
گےا 1980ئ مےں جب ملک کی محبوب رہنما شرےمتی اندرا گاندھی نے ملک  کی قےادت 
#کی باگ ڈور 
پر سے سنھالی تو حکومت نے جولایئ 1980ئ کے صنعتی پالےسی رےزلےوےشن مےں اس 
#ےقےن کا اظہار 
کےا کہ ملک کے معاشرتی و اقتصادی ڈھانچہ کی مضبوطی اور طاقت مےںچھوٹی صنعتوں 
#کا بہت بڑا
باتھ رہا ہے۔ اس کے بعد 1982ئ اور 1984ئ کے سرکاری اعلانات مےں ےہ بات اور زےادہ 
#صراحت
کے ساتھ کہی گیئ ہے اور ساتوےں پنچ سالہ پلان مےں بھی اس پر زور دےا گےا ہے۔ 
#موجودہ پالےسی
 
                                         (8) 2</p>

<p>کے پےش نظر ہر وہ اکایئ جس نے مےشنہری پر 35 لاکھ روپےہ کا سرماےہ لاگاےا ہے اور 
#اگر وہ کسی بڑے
کار خانہ کی ضوررےات ضمنی اکایئ کے طور پر پورا کر رہیتہے تو ےہ حد 45 لاکھ روپےہ 
#سمجھی جاےئ گی اور 
اس کا شمار چھوٹی صنعتوں کے زمرہ مےں کےا جاےئ گا ملک مےں چھوٹی صنعتےں 
#کہےں بھی لگاتی جاسکتی
مےں اور اس کے لےئ کسی قسم کے لاےسنس ےا اجازت کی ضرورت نہےں البتہ نےئ صنعت 
#کاروں کے 
اپنے مفاد مےں ہے کہ وہ مقامی وسائل خام ماں مےشنری کی فراہمی نےز اپنے مصنوعات 
#کی بر آمد و فروخت 
وغےرہ کے متعلق صےح اور ضروری معلومات مستنداداروں سے حاصل کرےں اور اےک سوچے 
#سمجھے منصوبہ
کے تحت اپن اکایئ کو صےح جگہ اور صحےح وقت پر قائےم رکےں۔ حکومت نے چھوٹی 
#صنعتوں کو ترجےحی زمرہ
مےں جگہ دی ہے ان کو بےنک اور دےگر مالےاتی ادارے رعاےتی شرخ سود پر قرض دےتے 
#ہےں صوبایئ
حکومتےں بجلی زمےن خام ما. اور دےگر امداد مہےا کرتی ہےں۔ حکومت ہند کی طرف سے 
#مفت تکےنکی صلاح 
مشورہ معاشی معلومات اور تربےت کے مواقع فراہم کےئ جاتے ہےں نےز پچڑے ہوےئ علاقوں 
#مےں 
حکومت اپنی طرف امدا دےتی ہے اور انکم ٹےکس، سےلس ٹےکھ وغےرہ مےں چھوٹ بھی 
#ملتی ہے 8000 سے زائد
مصنوعات کو چھوٹی صنعتوں کے لےئ مختص کر دےا گےا ہے ےعنی ان اشےا کو کویئ بڑا 
#کار خانہ ملک مےں 
نہےں بنا سکتا ہے اسی طرح 400 سے زائد اشےا کو حکومت ہند صرف چھوٹے صنعت کاروں 
#سے خرےدتی
ہے۔ ان تحفطات اور عاتےوں سے چھوٹی صنعتوں کو بڑا نفع پہنچا اس وقت ملک کی 
#کملہ صنعتی پےداوار کا 
تقرےباََ نصف حصّہ چھوٹی اکائےوں کے ذےےعہ ہوتا ہے اور روزگار کے مےدا مےں ان اکائےوں 
#مے 48 فےصد
مزدور کام کرتے ہےں نےز بر آمدات مےں چھوٹے سنعت کاروں نے اپنی کار کردگی کا بڑا 
#اچھا نمونہ پےش
کےا ہے ۔ چھوٹی صنعتی ملک مےہ ہر جگہ اسایئ سے لگاتی جاسکتی ہےں ان کے لےئ کم 
#سرماےہ کی ضرورت
پڑتی ہے ان کے ذرےعہ مقامی وسائل اور ہنرمند کارےگروں کی خدمات سے زےادہ سے زےادہ 
#فائدہ اٹھاےا
جا سکتا ہے ےہ بڑی خوشی کی بات ہے کہ چھوٹے سنعت کاروں کو ملک مےں عزت کی 
#نظر سے دےکھا
جاتا ہے اور نا مےں تعلےم ےافتہ بے روز گار تاجر  انجےنےر خواتےن معزور حضرات وغےرہ 
#بڑی تعداد مےں
شامل ہےں۔ حکومت کا ےہ عزم مصہم ہے کہ چھوتی صنعتوں کو زےداہ سے زےادہ فروغ 
Eدےا جاےئ کےونکہ
اس طرےقہ سے سنعتی ترقی کا خواب پورا ہو سکتا ہے۔ ہم نے محنت اور مکلسانہ عوامی 
#تعاون سے 
نماےاں ترقی کی ہے لےکن ابھی منزل مقصود تک پہجچنا باقی ہے اس سلسلے مےں 
#حکومت کی ٹھوس 
اور ہمدردانہ صنعتی پالےسی سے بڑی مدد ملی ہے۔ ہندوستان ترقی پزےر ملکوں کو ہر 
#قسم کی مدد
دے رہا ہے تاکہ صنعت کے مےدان مےں وہ بھی ترقی کرےں اور اس سلسلہ مےں ہر ممکن 
#تعاون
 
                                   (9) 3</p>

<p>افرےقی اےشےائی ممالک کو دےا جاتا ہے جس کا اعتراف کھلے دل سے کےا گےا ہے تےس سال 
#کی مختصر 
مدت مےں ےہ شاندار ترقی حکومت کی دانش مندانہ پالےسی کا نتےجہ ہے جس پر حل کر 
#ملک ترقی اور
خوشحالی کی طرف گامزن ہے۔ اےک طرف بھاری کلےدی اور بڑی صنعتوں کی ہمت افزائی
#کی جاتی ہے
تاکہ ملک اپنے پےروں پر کھڑا ہو سکے اور درآمدات کم سے کم کی جائےں۔ دوسری طرف 
#چھوتی صنعتوں 
اور گھرےلو دھندوں کے ذرےعہ مقامی وسائل کا استمعال کرکے زےادہ سے زےادہ اشےائ صرف 
#تےار
کی جاتی ہےں جن سے معےار زندگی مےں اضافہ کے ساتھ ساتھ ملک کی غربت بے 
#روزگاری اور دےگر 
مسائل کو حل کےا جا رہا ہے۔ حکومت کا نقطئہ نظر ہر اعتبار سے عملی اور مثبت ہے 
#کےونکہ گزشتہ 30
سال کے تجربہ سے معلوم ہوا کہ چھوٹی صنعتوں کو بڑھاوا دےنے سےملک مےں خود 
#اعتمادی کی لہر دوڑگئی ہے کےونکہ
ہم بڑی حد تک خود کفےل ہو چکے ہےں اور ہماری مصنوعات کی مانگ برآمدی منڈےوں 
#مےں برابر بڑھ 
رہی ہے ملک مےں چھوٹے صنعت کاروں کا اےک فعال اور باعزت طبفہ پےدا ہو چکا ہے جو 
#برابر 
آگے بڑھ رہا ہے۔ چھوتی صنعتوں کا پھےلأو بھی روز بروز بڑھتا ہی جا رہا ہے ملک 
#کے پسماندہ 
اور دےہی علاقوں مےں چھو ٹی اکائےاں برابر لگتی جا رہی ہےں کےونکہ ےہ ہر جگہ 
#لگائی جا سکتی ہےں اور ان کے 
لئے زےادہ سرماےہ اور تکنےکی معلومات کی ضرورت نہےں پڑتی ہے۔ ان کے ذرےعہ قدرتی 
#و انسانی وسائل کو بڑے 
پےمانہ پر بروئے کار لاےا جا سکتا ہے اور ہنر مند کارےگروں اور دست کاروں کی ہمت 
#افزائی کی جا سکتی ہے اسِی 
لئے ہمارا صنعتیِ پالےسی کا جھکأو چھوٹلی صنعتوں کی تروےج اور فروغ کی طرف ہے 
#اور ساتوےں منصوبہ مےں بھی
حکومت کا ےہ عزم ہے کہ زےادہ سے زےادہ چھٹی، گھرےلو اور دےہی صنعتوں کی حوصلہ 
#افزائی کی جائے تاکہ ملک 
کا معاشِی ڈھانچہ مضبوط ہو اور عوام مےں اقتصادی خوشحالی پےدا ہو جائے۔
 
                                 (13) 4</p>

<p>                                0 باب دوم</p>

<p>                   0چھٹی صنعت لگانے مےں کس سے مدد لی جائے</p>

<p>	حکومت کی مثبت صنعِتی پالےسی سے چھوٹی صنعتوں کو بڑا فائدہ پہنچا ہے لےکن 
#پالےسی کے ساتھ 
ساتھ ہمارے ملک مےں متعدد سرکاری و نےم سرکاری بلکہ اب کچھ نجی ادارے قائم ہو 
#چکے ہےں جو چھوٹے صنعت 
کاروں کو ہر قسم کی مدد دےتے ہےں ان حضرات کی معلومات کے لئے مختصر طور پر 
خاص اداروں کے نام اور کاکردگی  کا بےان کےا جاتا ہے
 
0مرکزی حکومت کے ادارے </p>

<p>	1۔ ڈپولےمےنٹ کمشنر اسمال انڈسٹرےز وزارت صنعت حکومتِ ہند مزمان بھون 
#دہلی(اسمال انڈسٹرےز
ڈپولےمنٹ آرگنائزےشن) مرکزی سطح پر ےہ ادارہ چھوٹی صنعتوں کے ممفادات کا تحفظ 
#کرتا ہے اور چھوٹی صنعتوں 
کو فروغ دے کر ترقی دےنے کے لےے مختلف اقدامات کرتا ہے اس ادارہ کے تحت ملک کی ہر 
#رےاست اور خاص 
خاص صنعتی مراکز پر اسمال انڈسٹرےز سر وس انسٹی ٹےوت اس کی شاخےں اور اسٹےشن 
#سےنٹر قائم ہےں جو صنعت
کاروں کو ہر قسم کا صلاح مشورہ دےتے ہےں ورکشاپ مےں عملی ٹرےننگ دی جاتی ہے۔ 
#نےز نئے صنعت کاروں
 
                                  (14) 5</p>

<p>کے لئے مختلف قِسم کے تنرےتی کورس کئے جاتے ہےں نےز اعدادو شمار اور دےگر معاشیِ 
#معلومات مفت فراہم کی
جاتی ہے اسمال انڈسٹرےز سروس انسٹی ٹےوت کی سفارش پر چھوٹی اکائےوں کوبےنک  
#اور مالےاتی ادارے 
قرض دےتے ہےں اس ادارے کی تمام خدمات مفت حاصل کی جا سکتی ہےں اور اسکے 
#دفتروں سے براہِ راست 
ےا خط و کتابت کے ذرےعہ عملی رابطے قائم کئے جا سکتے ہےں۔ رےاستی حکومتوں کی مدد 
#کے لئے ےہ ادارہ طرح 
طرح کے جائزے لےتا ہے اور مختلف فِسم کے معالعے کرتا ہے جس سے منصوبہ بندی اور 
#صنعتی ترقی کے
پروگرام زےادہ مضبوط طور پر بنائے جا سکتے ہےں۔</p>

<p>2۔ نےشنل اسمال انڈسٹرےز کارپورےشن نئی دہلی۔
	ےہ پبلک سےکٹر کی کارپورےشن ہے جو آسان فسطوں پر چھوتی صنعتوں کو مشےن 
#بھی فراہم کرتی ہے۔
علاوہ ملک مےں بننے والی مشےنوں کے ےہ کارپورےشن غےر ممالک سے قےمتی اور عمدہ 
#مشےنےں بھی درآمد کرتی
ہے۔اس کے علاوہ حکومتِ ہند کے مختلف محکموں کی ضرورتوں کو پورا کرنے کے لےے 
#چھوٹی اکائےوں کا رجسٹرےشن 
مفت کرتی ہے۔ اس وقت400/= سے زائد اشےائ اور اسٹور کا سامان رےلوے ڈفےنس اور 
#دےگر مرکزی 
محکمے چھوٹی صنعتوں سے خرےدتے ہےں، چھوٹی صنعتوں کی رہنمائی اور رہبری کے 
#لئے اس ادارے نے
متعدد اعلٰی اور معےاری ٹول روم تجرباتی مرکز اور ورکشاپ قائم کئے جےتے ہےں جہاں 
#بہتر امداد تکنےکی معلومات 
اور اعلٰی تربےت دی جاتی ہے اس ادارہ کی طرف سے تکنےکی اسکےمےں کتابچے اور 
#رپورٹےں شائع ہوتی 
رہتی ہےں جو گورنمنٹ آف انڈےا ےا پرےس دہلی اور متعلقہ اسمال انڈسٹرےز سروس 
#انسٹی ٹےوٹ مےں 
دستےاب ہو سکتے ہےں اس کے علاوہ کارےگروں کو عمدہ تربےت اور معےاری امداد اور آلات 
3بنانے کا
کام بھی ےہ کارپورےشن کرتی ہے حال ہی مےں اس کارپورےشن نے ترقی پزےر ملکوں کو 
مدد دےنا بھی شروع کےا ہے۔</p>

<p>3۔انڈےن اسٹےنڈرڈ انسٹی ٹےوٹ 
	ےہ انسٹی ٹےوت مختلف اشےائ کی کوالٹی کے لئے اعلٰی معےار تےار کرتا ہے جن کے 
#مطابق مال
تےار کرنے سے چھوٹے صنعت کاروں کی کارکردگی مےں نماےاں اضافہ ہوتا ہے اور ان مےں 
#خود اعتمادی 
کی لہر دوڑ جاتی ہے۔</p>

<p>0رےاستی ادارے
	1۔ ڈائرےکٹر کمشنر آف انڈسٹرےز کا دفتر جس کے تحت ہر ضلع مےں چنعتی مرکز 
#قائم ہےں: ےہ دفتر 
چھوٹے صنعت کاروں کو ہر قسم کی عملی مدد دےتا ہے۔ اکائی کا رجسٹرےشن، بجلی، 
#جگہ، پانی، خام مال کی
 
                                 (15) 6</p>

<p>فراہمی، قرضہ دلوا نے مےں مدد نےز مختلف محکموں سے تال مےل کرنا وغےرہ۔
	2۔ رےاستی اسمال انڈسٹرےز کا پوزےشن مالےاتی کار پورےشن اکسپورٹ کارپورےشن 
#وغےرہ : ےہ ادارے 
اکائےوں کی امداد قرض، مشنےں، جگہ، صلاح مشورہ کے ذرےعہ کرتی ہے اور جگہ جگہ ان 
#کے علاقایئ مرکز
بھی کھل گئے ہےں ان سے رابطہ ضلح صنعتی مرکز کے ذرےعہ قائم کےا جا سکتا ہے ضلح 
#صنعتی مرکز اےک اےسا
مفےد ادارہ ہے جہاں سے صنعت کار ہر قسم کی صبح معلومات اور مدد حاصل کر سکتے 
#ہےں جو لوگ چھوتی صنعت
قائم کرنا چاگہے ہےں ان کو چاہےئ کے اس مرکز سے رجوع کر کے سب سے پہلے صنعت کا 
#انتخاب کرےں اور جس 
قسم کی مدد درکار ہو اس کے لےئ درخواست دےں صلاح مشورہ کرنے کے لےئ ان کو اسمال 
#انڈسٹےرز سروس
انسٹی ٹےوٹ  سے رابطہ قائم کرنا چاہئے۔</p>

<p>0نجی ادارے چےمبر آف کامرس:</p>

<p>	انڈسٹرےز اےسوسی اےشن۔ اوٹری کلب اور دکگر فلاحی ادارے جو تربےتی کورس 
#سےمنار اور مزاکروں 
کے ذرےعہ چھوٹی صنعتوں کی ہمّت افزایئ کرتے ہےں اور ملک کے ترقےاتی پروگراموں 
#مےں ملک کا 
ہاتھ بٹا تے ہےں چھوٹے صنعتکاروں کو ان اداروں سے پورا فائدہ اٹھانا چاہئے ان نجی 
#اداروں کے 
ذرےعہ عوام مےں بےداری اور حکومت کے ترقےاتی پروگراموں مےں بہتر تال مےل پےدا کےا 
جا سکتا ہے۔</p>

<p>0بےنک اور مالےاتی ادارے: 
 
	چھوٹی صنعتوں کا شمار ترجےحی زمرہ مےں کےا جاتا ہے ملک کے سبھی بےنک 
#آسان شرئط پر ان 
اکائےوں کو قرض دےتے ہےں اور بےمار اکائےوں کو پھر سے چلا نے کے لےئ مختلف اقدام کرتے 
#ہےں۔ بےنکوں کے 
روےہّ اور نقطہئ نظر مےں قومےاےئ جانے کے بعد قابل ذکر تبدےکی آی ہے جو چھوٹی 
#صنعتوں کے لئے خوش اتنا
ہے ےپنی اب ان کا رجحان ترقی پسند بنتا جارہا اور محض تجارتی نقطہئ نظر سے 
#چھوٹی صنعتوں کی ضرورتوں 
کو نہےں جانچتے بلکہ ان کی مدد کرنے کی کوشس کرتے ہےں۔</p>

<p>
                            0بَاب ُسوم
            0==== چھوٹی صنعت کس طرَح لگائی جاےئ ====</p>

<p>	ہندوستان مےں چھوٹی صنعتوں نے گزشتہ تےس سال مےں بڑی قابل ذِکر ترقی کی 
ہے اور
 
                                   (16) 7</p>

<p>آج ہمارے ملک مےں چھوٹے صنعتکاروں کا اےک معزز اور منطم طبقہ موجود ہے۔ ان 
#صنعتوں کو فروغ دےنے
کے لےئ حکومت اور امداد دےنے والے ادارے اور سب سے بڑھ کر حوصلہ مند صنعت کار 
#مبارکباد کے مستحق
مےں۔ ان کامےاب تجروں کی روشنی مےں نئ لوگوں کو خاص کر دلچسپی لےنا چاہےئ اور 
#آگے بڑھ کر اپنی صلاحےتوں
کے ذرےعہ ملک کو خوشحال بنانا چاگہے۔ ہندوستان جےسے عظےم ملک کی معاشی حالت 
#سدھارنے کےلےئ
نہاےت ضروری ہے کہ بڑے پےمانے پر ملک کے کونے کونے می چھوٹی صنعتوں کو فرغ دےنا 
#چاہئے
حکومت برابر صنعتی پالےسی اور دےگر مثبت اقدامات کے ذرےعہ چھوٹی صنعتوں کو ہر 
3قسم کی مدد بہم پہنچا رہی ہے</p>

<p>	تعلےم ےافتہ بے روزگار سبکدوش فوجی خواتےن اور اقلےتوں کے افراد کو خاص کر اس 
#سلسلے مےں 
زےادہ سے زےادہ دلچسپی لےنا چاہئے۔ سب سے پہلا قدم صنعت کے انتخاب کا ہے چھوٹی 
#صنعتوں کو 
ضروع کر نے کے لئے کسی لائےسےنس ےا اجارت لےنے کی ضرورت نہےں ہے انتخاب صنعتکار  
#کے ہاتھوں
ہے لےکن جب زےل باتوں کا دھےان لازمی ہے۔</p>

<p>	(1) کونسی صنعت  شروع کی جاےئ اور کہاں 
	(2) اس کام کو کرنے مےں کےا سہولتےں حاصل ہےں کےا مل سکتی ہےں اور کن 
	   دشوار ےوں کا سامنا کرنا ہوگا
	(3) ےہ صنعت کہاں شروع کی جاےئ اور سا کی نوعےت کےا ہو؟</p>

<p>	ان سوالوں کا جواب حاصل کرنا صنعت کاری کا ابتدایئ لےکن نہاےت اہم مرحلہ ہے 
#کےونکہ اسی پر 
آپ کی آئندہ کامےابی بڑی حد تک مختصر ہے۔ صنعت شروع کرنے سے قبل اپنی 
#صلاحےوں تجربے اور 
دلچسپی کا بھی جائزہ لےنا چاہئے۔ نےز اس خاص صنعت کے متعلق ضروری معلومات 
#فراہم کر لےنا چاہئے
مثلاََ باز ارے مےں اس کی کےا پوزےشن ہے۔ خام مال کار ےگر وغےرہ دےتےاب ہےں ےا نہےں 
#۔ صنعت کا انتخاب
واقعی  اےک دشوار کام ہے خاص کر نےئ اور ناتجربے کار لوگوں کے لےئ۔ مگر اب اس سلسلے 
#مےں متعد سہوشےں
دےسےاب ہےں بنکی وہہ سے اک حد تک ےہ دشواری کم ہوگیئ ہے کچھ سرکاری اور غےر 
#سرکاری اداروں سے
مدد لی جا سکتی ہے۔ سرکاری ادارے حسب ذےل ہےں:</p>

<p>	0(1) ضِلع صنعتی مرکز</p>

<p>ےہ دھتر ہے ضلع مےں رےاستی حکومت کے تحت قائم ہے جہاں چھوتے سنعت کاروں کو ہر 
#قسم
کی مدد دی جاتی ہے وہاں جا کر ےا خط و کتابت کے ذرےعہ آپ اپنی صنعت کا انتخاب 
#کر سکتے ہےں
ےہاں صلاح مشورہ بالکل مفت دےا جاتا ہے ہر سنعتی مرکز نے اپنے ضلع کے لےئ اےک اےکشن 
#پلان 
بنایئ ہے جس مےں نیئ صنعتوں کے فروغ کا جائزہ ہوتا ہے اور ضلع کے مختلف واسئل کا 
#بےان ہوتا ہے
 
                             (17) 8</p>

<p>0(2)  اسمال انڈسٹرےز سروس انسٹی ٹےوٹ :</p>

<p>	مرکزی حکومت کا ےہ دفتر ہر صوبہ کے صدر مقام ےا اہم صنعتی مرکز مےں قائم ہے 
#جہاں تجربہ کار
ٹےکنےکل اور معاشےات کے افسر ہر قسم کا صلاح مشورہ مفت دےتے ہےں ھےادہ تر اصلاع کا 
#سنعتی جائزہ 
لےا جا چکا ہے اور ان رپورٹوں کی مدد سے سنعت کے انتکاب مےں بڑی مدد مل سکتی ہے 
#اس کے علاوہ
ٹےکنکل وا انتظامی معاملات مےں بھی ہر طرح کی امداد دی جاتی ہے ان سرکاری اداروں 
#کے علاوہ بےنکوں
چھوتی صنعتوں کی انجمنوں اور کچھ فلاحی اداروں سے بھی صلاح مشورہ کےا جا سکتا 
#ہے بعض مقامات
پر پرائےوےٹ مشےر ادارے کام کر رہے ہےں۔ جنکی خدمات سے معاوضہ دے کر قائدہ اٹھاےا 
#جا سکتا ہے
حکومت ہند نے 806 صنعتوں کو چھوٹی سنعتوں کے زمرے مےں کختص کر دےا ہے ےعنی 
#ان صنعتوں کو بڑی
متوسط پےما نے پر شروع کر نے کی اجازت نہےں دی جاےئ گی اگر اس فہرست سے کسی 
#صنعت کا انتخاب
کےا جائے تو بڑے کار خانوں سے مقابلہ نہےں کرنا پڑے گا اس کے علاوہ 400 سے زائدہ 
#اےسی اشےائ
جنکو حکومت ہند کے محکمے صرف چھوٹے سنعتکاروں ہی سے خرےد تے ہےں بشرطےکہ 
#مضوعات معےاری ہوں </p>

<p>	ان فہرستوں سے صنعت کے انتخاب مےں بڑی مدد مل سکتی ہے نےز صلاح کے وسائل 
#مانگ 
خام مال اور کارےگروں کی دستےابی  کے متعلق بھی صےح  معلومات اکٹھا کرنا بہت 
#ضروری ہے۔ صنعت کے
انتخاب کے ستھ ہی ےہ بھی طے کرلےنا چاہئے کہے ےہ صنعت کہاں قائم کی جاےئ۔</p>

<p>	ضمےمہ مےں اےسے اضلاع کی فہرست دی گیئ ہے جنکو حکومت ہند نے صنعتی طور 
#پر پسماندہ قرار
دےا ہے ےہاں صنعت لگانے مےں 10 سے لےکر 25  فےصدی کی خصوصی مراعات (SUBSIDY) 
#کی شکل مےں دی
جاتی ہےں۔ ان کے علاوہ انکم ٹےکس سےلس ٹےکس مےں چھوٹ شرح سود مےں مراعات 
#آسان قسطوں 
پر مشےنوں کی فراہمی اور دےگر سہولےتےں حکومت ہند نےز رےاستی حکومتوں کی طرف 
#سے دی جاتی ہےں
اس مرحلے کو طے کرنے کے بعد اپنی صنعت کا منصوبہ مرتب کرنا چاہےئ اس سلسلے مےں 
#اسمال انڈسٹرےز
 سروس انسٹی ٹےوٹ اور ضلع صنعتی مرکز آپ کی بڑی حد تک مدد کر سکتے ہےں۔ ان 
#سے آپ کو کچھ نیئ
نیئ اسکےمےں اور خاکے مل کستے ہےں جنکی روشنی مےں آپ اپنی اسکےم خود تےار کر 
#کستے ہےں نےز  اپنے مخلوصوں 
رفےقوں اور صاحب تجربہ حضرات سے مشورہ کر سکتے ہےں اسکےم کو چلانے کےلےئ جن 
#سہولتوں کی ضرورت 
ہے ان کی فراہمی ضلع صنعتی مرکز کے ذرےعہ ہو سکتی ہے اس کے لےئ جنرل مےنجر سے 
#رابطہ قائم کےجےئ وہاں سے
اپ کو حسب ذےل سہولتےں مل سکتی ہےں۔
 
                                   (19) 9</p>

<p>(الف) مےسٹر ےکولےشن ےا اس کے مساوی امتحان پاس کےا ہو
(ب) 18 سال سے 35 سال تک کی عمر
(ج) اس  کا تعلق صاحب حےشےت طبقہ سے نہ ہو</p>

<p>	(3) ےہ اسکےم ان شہروں کو جہاں کی آبادی 1981ئ کی مردم شماری کے اختےار سے 
# دس لاکھ ےا اس
سے زائد ہو چھوڑکر ہندوستان کے طول و عرض مےں چلائی جائے گی اور اس کی ذمہ 
#واری ضلع صنعتی مرکز کے
اوپر ہوگی جو رےاستی حکومتوں کے زےر انتظام ہوتا ہے۔
	(3) اس اسکےم کے تحت تعلےم ےافتہ نوجوان ضلع  صنعتی مرکز سے امداد کی 
#درخواست کر سکتا 
ہے اور اس لےے کسی فارم ےا رجسٹرےشن کی ضرورت نہےں ہے ہر درخواست کے ساتھ ےہ 
#بتانا ضروری ہوگا 
کہ وہ نوجوان روزگار کی فراہمی کرے لئے کےا کرنا چاہتا ہے اسکےم بنانے کے لئے صنعتی 
#مرکز اسمال انڈسٹرےز 
سروس انسٹی ٹےوٹ اور دےگر سرکاری ادارے نوجوانوں کے پورے طور پر مدد کرےں گے۔
#درخواست ضلع
صنعتی مرکز کی ٹاسک فورس کے سامنے پےش ہوگی۔ اس کمےٹی کے ممبر جمنرل 
#مےنےجر اور کرےڈٹ مےنجر
ضلع صنعتی مرکز اسمال انڈسٹرےز سروس انسِٹی ٹےوٹ رہبر (لےڈ) بےنک کے نمائندہ ضلع
#امپلائمنٹ افسر 
اور ضلع کے دو بڑے بےنکوں کے نمائندے ہوں گے۔ ےہ کمےٹی درخواستوں پر تکنےکی و 
#مالےاتی اعتبار سے 
غور کر کے اپنی سفارشےں مختلف بےنکوں کو بھےجے گی اور اس کے مطابق بےنک قرضے  
#منظور کےں گے۔
اور درخواست دھندگان کو تقسےم کرےں گے ۔ اس اسکےم کے تحت درخواست کنندہ سے 
#بےنک کسی قسم کی
ضمانت ےا سےکےورٹی مانگنے کا مجاز نہ ہوگا۔</p>

<p>(4) ےہ قرض بےنک آسان شرائط پر منظور کرےنگے پسماندہ اضلاع مےں شرع  سود 10 
#فےصد سالانہ
اور غےر پسمانہ اضلاع مےں 12 فےصدی ہوگی۔ قرض کی ادئےگی کے سلسلے مےں بےنک 
#اور سرکاری ادارے
تعلےم ےافتہ بے روزگار نوجوانوں سے ہمدردی کا لچک دار روےہ رکھےں گے۔ اور ہر مرحلہ 
#پر ان کی مدد کرنے 
کی کوشش کرےں گے۔</p>

<p>(5) ہر قرض کی رقم کا 25 فےصدی حکومتِ ہند سبسےڈی ےا رعاےت کی شکل مےں دے 
#گی جو قرض
دےنے والا بےنک تعلےم ےافتہ بے روز گر نوجون کے نام سے اس کے قرض کی مدت کے مطابق 
#معےنہ
مدت کے لےئ اکاوئ نٹ مےں جمع کرے گا اور جب وہ قرض کا 3/4 حصّہ ادا کردے گا تو 
#اس رقم سے 
بقاےا قرض ادا کر کے باقی منافع اس نوجونا کو دے دےا جاےئ گا۔</p>

<p>(6) خواتےن اور تکنےکی تربےت ےافتہ افراد کو اس اسکےم مےں خصوصی درجہ دےا جاےئ 
#گا ےہ اسکےم گزشتہ
 
                                     (20) 10</p>

<p>3 سالوں سے ملک مےں چل رہی ہے اور اس کا پُر جوش خےر مقدم کےا گےا ہے پےچھلے 
#سال تےرہ لاکھ سے زےادہ
تعلےمA ےافتہ بے روزگر نوجونوں نے درخواستےں دےں بےنکوں نے دو لاکھ 42 ہزار نوجونوں 
کو 401054 کروڑ روپےہ کے قرض دےئے اس طرح 97% نشانہ پورا ہوا 1984۔85ئ  مےں دو 
#لاکھ اتنےس بزار بے روزگار
نوجوناوں نے اس اسکےم سے فائدہ اٹھاےا اور بےنکوں نے 429،53 کروڑ روپے کا قرض منظور 
#کےا 1985۔86
مےں تقرےباََ دو لاکھ تعلےم ےافتہ بے روز گار نوجوانوں کو اس اسکےم کے تحت قرضہ دےا 
#گےا۔</p>

<p>	اس نیئ اسکےم سے تعلےم ےافتہ بے روگاروں کو بڑی مدد ملی ہے اور ان مےں بنا 
#حوصلہ اور امنگ
کی لہر دوڑ گیئ ہے۔ بہت سی رےاستوں اور عوامی اداروں نے اس اسکےم کا نشانہ اور 
#اس کے تحت ملنے 
والی رقم کے بڑھا نے کا مطالبہ کےا ہے مگر مختلف انتظامی اور خاص کر مالی وقتوں کے 
#پےش نظر سر دست
#اےسا ممکن نہےں ہو سکا ہے پھر بھی امےد کی جاتی ہے کہ اسکےم کی بڑھتی ہویئ 
#مقبولےت کے پےش نظر جہاں
تک گنجائش ہوگی اس اسکےم کو اور بڑھا دےا جاےئ گا۔ اسی کے ساتھ ہی ےہ ضروری 
#ہے کہ ملک کے
ہر کونے مےں اس اسکےم سے فائدہ اٹھاےا جاےئ اور اس سلسلے مےں نجی ادارے اور خلاحی 
#انجمن بھی خاص
کردار ادا کر سکتی ہےں تاکہ زےادہ سے زےادہ لوگ اس اسکےم سے فائدہ اٹھا کر اپنے پےروں 
#پر کھڑا ہو سکےں
خاص کر مسلمانوں مےں اس اسکےم لو زےادہ سے زےادہ مقبول بنانے کی ضرورت ہے۔</p>

<p>                               0 مفعت بخش اسےکمےں</p>

<p> 0(1) ڈرائنگ کے آلات بنانا :
                       ےہ اسکےم دھات کے بنے ہوےئ ڈرائنگ و
پےمائش کے آلات بنا نے کےلےئ تےار کی گیئ ہے ےہ صنعت چھوٹے زمرے کے لےئ محض 
#کی جاچکی ہے 
ان آلات کی ضرورت انجےنرئنگ سول انجےنرئنگ، انجےنےرئنگ کالجوں تکےنکی اداروں 
#ٹھےکے داروں،
اور ناجےنر ئنگ کے مشاورتی دادروں کو معےاری اور اچھے آلات کی بہت ضرورت رہتی 
#ہے مثلاََ
ڈےوائڈر، پےمائش کے گاج، پےمانے، سلاخےں وغےرہ ان آلات کے ذرےعہ پےمائش نقشے 
#مختلف قسم
کے خا کے اور ڈرائنگ تبار کی جاتی ہے جس مےںصےح ناپ جوکھ اور معےاری چےزوں کی 
#بڑی ضرورت
ہوتی ہے صنعت کار اور ناجےنےر معےاری چےزےں چاہتے ہےں جب کہ طالب علم اور عام 
#خرےداران چےزوں کو 
ترجےح دےتے ہےں۔ اس طرح سے دونوں قسم کے آلات کی کھپت ہے جو برابر بڑھتی  
#جارہی ہے۔ ہمارے
 
                                  (21) 11		</p>

<p>ملک مےں نےئ انجنےرنگ کالج صنعتی ادارے تکنےکی دشاوریئ کمپنےاں تےزی سے قائم 
#ہورہی ہےں اور عام
صنعتی ترقی کے ساتھ ساتھ ان چےزوں کی مانگ بھی برابر بڑھتی جارہی ہے۔ اس 
#لحاظ سے بھی ےہ 
صنعت کاروں کے لےئ موزوں ہے کےونکہ اس کے لےئ مال، مشنےں نےز کارےگر ملک مےں 
#آسانی سے
دستےاب ہےں اور ملکی نےز غےر ملکی مانگ بھی خاصی ہے لےکن اصل ضرورت اس بات 
#کی ہے کہ ےہ
آلات اچھی کوالٹی کے معےار کے تےار کےئ جاتےں اس لےئ صنعتکاروں کو اس طرف خصوصی 
#توجہہ کرن 
کی ضرورت ہے۔ اتر پردےش مےں روڑ کی شہر مےں ان آلات کو بنا نے کے لےئ متعدو 
#چھوٹی اکائےں چل رہی 
ہےں اور انڈرسڑےل اسٹےٹ مےں بھی بہت سے کار خانے چل رہے ہےں ان اکائےوں کی 
#مصنوعات ملک 
کے مختلف بازاروں مےں دستےاب ہےں۔</p>

<p>	زےر نظر اسکےم 600 آلات کے سےٹ جس کی تخمےنی قےمت چھ لاکھ روپےہ سالانہ 
#ہوتی ہے کے تےار
کرنے کے لئے مرتب کی گیئ ہے۔ چھوٹے اسکرےو رےوٹ پےکنگ کی اشےائ الےکڑو پلےنگ 
#وغےرہ بازار سے
حاصل کےئ جائےنگے  باقی سامان کو چھوٹے صنعت کار تےار کرےں گے۔ 
 </p>

<p>                                  (29) 12</p>

<p>0(4)  ربڑ کے تلے بنانا =</p>

<p>			آجکل جوتے اور چپلوں مےں ربڑ کے تلوں کا عام طور 
پر استعمال کےا جارہا ہے کےونکہ ےہ تلے مضبوط ہونے کے علاوہ اور بھی مختلف خوبےوں کے 
#حامل ہےں 
باٹا اور دےگر جوتے بنانے ولاے بڑے کار خانوں مےں ان تلوں کا استعمال روز بروز برھتا 
#جارہا ہے۔
چھوٹے صنعت کار آسانی سے ان کی مانگ کو پورا کر سکتے ہےں اس طرح اس صنعت  کو 
#بڑھی صنعتوں کے 
ساتھ الحاقی ےا اضافی نسبت حاصِل ہے اور اس لحاظ سے ےہ اور زےادہ پر منفعت ہو 
#سکتی ہے۔</p>

<p>	اضافہ آبادی مٔےار زندگی کی بلندی اور دےہاتی علاقپں مےں شہری تمدن کے بڑھنے 
#کے ساتھ
جو توں کا استعمال بھی برابر بڑھتا جارہا ہے اور اسی مناسبت سے ربر کے تلوں کی 
#مانگ بھی برابر 
بڑھتی جارہی ہے ۔ اس وقت ہمارے ملک مےں بہت سی اکائےاں ربر کے تلے تےار کر رہی 
#ہےں۔ 
پھر بھی نیئ صنعتی  مرکزوں مےں قائم کےئ جا سکتے ہےں۔ ےہ تلے اپنی 
#خصوصےات اور کاکرو گی کی بنا پر 
بےرون ملک بھی بھےجے جاتے ہےں اور ان کی بر آمدات مےں توسےع کے امکانات اور زےادہ 
#ہوتے جارہے 
ہےں ان تلوں کو بنانے کے لےئ ربر قدرتی اور مصنوعی دونوں اقسام کو مختلف ربر 
#کےمےکلس کے ساتھ ملا کر
ہائڈرولک پرےس سے اچھی طرح دباےا اور ےکجاں کےا جاتا ہے پھر ان کو دلکناترز مےں ڈال 
#کر بھاپ کے 
پرےشر مےں رکھا جاتا ہے اور درست کےا جاتا ہے اس کے بعد رہر کی چادروں کو ٹھنڈا 
#کرنے کے لےئ 
پھےلا دےا جاتا ہے اور سکڑنے سے بچانے کے لےئ ان پر مختلف اوزان رکھ دےےئ جاتے ہےں۔</p>

<p>	ےہ اسےکم 75000 شےٹ جن کی تخمےنی قےمت 25 لاکھ روپےہ ہوتیہے بنانے کے لےئ 
#تےار 
کی گیئ ہے اےک شےٹ کا اوسط وزن 4 کلو گرام ہوتا ہے۔</p>

<p>0I۔ آراضی و عمارت :
		700 مربعہ مےٹر جس مےں 300 مےٹر عمارت کی شکل مےں اور کھلا
رقبہ ہونے کی ضرورت ہو گی جو خےال ہے 3000/- ماہوار کراےہ پر دستےاب ہو جاےئ 
#گا</p>

<p>
               0 
               0 
</p></body></text></cesDoc>